<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Ad nationes</title>
              <author ref="http://viaf.org/viaf/100226395">Tertullianus<date>150-230</date>
        </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1844</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 1</title>
           <idno>Tertul.AdNat</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head> <hi>LIBER PRIMUS.</hi> </head>
<div3>
          <head>1. </head>
<p>
            <pb n="0559B"/>Testimonium ignorantiae vestrae, quae iniquitatem
dum defendit, revincit, in promptu est, quod omnes,
qui vobiscum retro ignorabant et vobiscum oderant,
simul eis contigit scire, desinunt odisse qui desinunt
ignorare, imo fiunt et ipsi quod oderant, et incipiunt
odisse quod fuerant. Adeo quotidie adolescentem numerum
Christianorum ingemitis. Obsessam vociferamini
civitatem; in agris, in castellis, in insulis Christianos;
omnem sexum, omnem aetatem, omnem denique
dignitatem transgredi a vobis quasi detrimento
doletis. Nec tamen hoc ipso ad aestimationem alicujus
latentis boni animos promovetis; non licet rectius
suspicari, non libet propius experiri; hic tantum curiositas
<pb n="0559C"/>
humana torpescit. Amatis ignorare, quod alii
gaudeant invenisse; mavultis nescire, quia jam odistis,
quasi certe non odituros vos sciatis. Atquin, si
nullum erit odii, reperietur optimum utique ab injustitia
priore discedere; sin vero caussa constiterit,
nihil odio detrahetur, quod adeo amplius justitiae
scientia cumulabitur, nisi si emendari pudet aut excusari
piget. Scio plane, qua responsione soletis redundantiae
nostrae testimonium convenire: non utique
eo bonum praejudicari, quia plerosque convertat et
sibi rapiat, inquitis. Novi demutationem mentis et malas
partes. Quot desertores bonae vitae? quot transfugae
in perversum? Multi bona fide, imo jam plures
pro extremitatibus temporum. Verum deficit adaequatio
comparationis istius. Nam de malo ita constat
<pb n="0559D"/>
apud omnes, ut ne ipsi quidem rei, qui ad malum
transeunt et a vobis in perversa divertunt, defendere
malum pro bono audeant. Turpia timori, pudori impia
habent; denique gestiunt latere, devitant apparere,
trepidant deprehensi, negant accusati; ne torti
quidem facile aut semper confitentur, certe damnati
moerent; exprobrant etenim quod erant in semetipsos:
<pb n="0560B"/>
malae mentis ab innocentia transitum vel fato imputant;
adeo nolunt suum esse, quia malum negare
non possunt. Christiani vero quid tale consequuntur?
Neminem pudet, neminem poenitet, nisi
tantum pristinorum. Si denotatur, gloriatur: si trahitur,
non subsistit. Si accusatur, non defendit; interrogatus,
confitetur; damnatus, gloriatur. Quod
hoc malum est, in quo mali natura cessat?</p>
        </div3>
<div3>
          <head>2.</head>
          <p>
 In quo ipsi etiam contra formam indicandorum
malorum judicatis. Nam nocentes quidem perductos,
si admissum negent, tormentis urgetis ad confessionem,
Christianos vero sponte confessos tormentis
comprimitis ad negationem. Quae tanta perversitas,
<pb n="0560C"/>
ut confessioni repugnetis, tormentorum officia mutetis,
gratis reum evadere, invitum compellentes negare?
Praesides extorquendae veritatis, de solis nobis
mendacium exquiritis, ut dicamus nos non esse quod
sumus. Opinor, non vultis nos malos esse, ideoque
gestitis de isto nomine excludere. Sane caeteros ad hoc
tenditis et carnificatis, ut negent esse quod esse dicuntur.
Atquin illis negantibus non creditis; nobis, si
negaverimus, statim creditis. Si certi estis nos nocentissimos
esse, cur etiam in hoc aliter quam nocentes
a vobis agimur? Non dico quod neque accusationi
neque recusationi spatium commodetis; soletis et
inaccusatos et indefensos non temere damnare. Sed
verbi gratia si de homicida confutatur, non statim
confesso eo nomen homicidae dispuncta caussa est aut
<pb n="0560D"/>
satiata cognitio. Quanquam confessis difficile creditis;
verum insuper consequentia exigitis, quotiens
caedem egerit, quibus in locis, quibus spoliis, sociis,
receptoribus, ne quid omnino mali hominis delitescat,
aut desit aliquid instruendae ad sententiam veritati.
Porro de nobis, quos atrocioribus ac pluribus
criminibus deputatis, breviora ac leviora elogia conficitis.
<pb n="0561A"/>
Credo, non vultis oneratos, quos omni opere
perditos vultis, aut non putatis requirenda quae nostis.
Hoc ergo perversius, si cogitis negare, de quibus certissime
scitis, imo, quod magis odio vestro competebat,
seposita forma judicandi, proprio studio non
ad negationem certare, ne quos odistis liberaretis,
sed ad confessionem singulorum scelerum, quo magis
inimicitiae satiarentur ex aggeratione poenarum, dum
recognoscitur, quot quisque jam convivia illa celebrasset,
quotiens in tenebris incursionis incesta.
Quid? quod eradicandi generis diffundenda erat requisitio,
porrigenda quaestio in socios consciosque.
Perducerentur infantarii et coqui et ipsi canes
 pronubi, emendata res esset. Etiam spectaculis
gratia aggregaretur; quanto enim studio in caveam
<pb n="0561B"/>
conveniretur, depugnaturo aliquo, qui centum infantes
devorasset? Sed enim tam horrenda tamque
monstruosa de nobis deferuntur. Utique erui debuerunt,
ne incredibilia viderentur, et odium in nos publicum
refrigesceret. Nam et plerique fidem talium
temperant, horrentes naturam quaerere pabulum ferinum,
quam concubitus ab humano genere praeclusit.</p>
        </div3>
<div3>
          <head>3.</head>
          <p>
 Vos igitur, alias diligentissimi ac pertinacissimi
discussores scelerum longe minorum, cum talibus
tam horrendis et omnem impietatem supergressis
eam diligentiam deseratis, neque confessionem recipiendo
judicantibus semper laborandam, neque exquisitionem
digerendo damnatoribus semper consulendam:
jam apparet, omne in nos crimen non alicujus
sceleris sed nominis dirigi. Adeo, si de criminum
<pb n="0561C"/>